%
% Zusammenfassung/Abstract
%
\section*{Zusammenfassung}
Chemische Muster beschreiben strukturelle Eigenschaften oder funktionelle Gruppen, die in Molekülen enthalten sein können. Anhand dieser Darstellung von bestimmten chemischen Merkmalen werden ganze Molekülmengen beschrieben. Chemische Muster können zum Beispiel mit der SMARTS-Sprache ausgedrückt werden.\\
Vorhersagen zur molekularen Interaktion durch den Vergleich mit bereits bekannten Verbindungen zu treffen, ist eine häufig genutzte Methode in der modernen Wirkstoffentwicklung. So können neue Verbindungen gefunden werden, die sich in ihrer biologischen Aktivität ähneln. Der Vergleich erfolgt dabei meist durch eine Analyse auf molekulare Ähnlichkeit. Um Molekülmengen, beschrieben durch chemische Muster, zu vergleichen können sie auf Teilmengen-Relationen geprüft werden. Solch ein Vergleich ermöglicht es Rückschlüsse auf eine vorliegende Hierarchie der chemischen Muster zu ziehen oder Redundanzen ausschließen zu können. Ein Vergleich von chemischen Mustern ist durch die hohe Komplexität dieser Beschreibungen bislang nicht realisiert worden.\\
Es wurde ein Verfahren entwickelt, welches SMARTS-Ausdrücke miteinander vergleicht und auf Teilmengen-Relationen überprüft. Realisiert wurde dieses Verfahren durch die Generierung von sogenannten Fingerprints, die es ermöglichen die komplexen Atom- und Bindungs-Repräsentationen der SMARTS-Sprache zu vergleichen. Abschließend wurde das Verfahren evaluiert und Experimente mit realen Daten durchgeführt, um ein möglichen Anwendungsbereich zu präsentieren.

\section*{Abstract}
A chemical pattern discribes structural characteristical structrures or functional groups, which can appear in molecules. A set of molecules can be represented as a chemical Pattern written as a SMARTS-pattern.\\
An prediction of the molecular interactions of chemical compounds is a popular approach in the modern drug-discovery. So the biological activity could be similar to known compounds. An often used method for the comparison is the analysis of the molecular similarity. To compare chemical patterns it's possible to calculate subset relationships. This could clarify a hierarchy or point out redundancies. Until now the high complexity of SMARTS-Pattern prevent a comparison between chemical Patterns.\\
An approach to compare chemical patterns and draw conclusions about the existing subset relationships. This approache was implemented by using the concept of fingerprints, which were calculated fot each atom and bound in a chemical pattern, to allow to compare those complex SMARTS-pattern. In conclusion the method was evaluated and applied on real data to present a possible a scope of application.
\newpage
%
% EOF
%